**总书记**或**第一书记**是[政党的党务或政治领导职位](../Page/政党.md "wikilink")，以[共产党](../Page/共产党.md "wikilink")、[劳动党](../Page/劳动党.md "wikilink")、[社会党和其他](../Page/社会党.md "wikilink")[左翼政党较多使用](../Page/左翼.md "wikilink")。一些政党同时有主席和总书记（第一书记）的职位，两者的职权区分在各个政党中各有不同，例如一些政党的主席是[政治领袖或党务最高负责人](../Page/政党领袖.md "wikilink")，而总书记（第一书记）是日常党务负责人。而另一些政党不设主席职位，总书记（第一书记）就是政治领袖或党务最高负责人。

各个政党的总书记（第一书记）隶属的具体党内机构也各有不同，例如[中国共产党总书记的正式头衔是](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中央委员会总书记并由中央委员会选举产生](../Page/中央委员会总书记.md "wikilink")，[英国工党总书记兼任](../Page/英国工党.md "wikilink")[全国执行委员会的书记并由全国执行委员会任命](../Page/工党全国执行委员会_\(英国\).md "wikilink")，而[法国社会党第一书记不隶属任何委员会](../Page/法国社会党.md "wikilink")。

在[一党执政的](../Page/一党执政.md "wikilink")[社会主义国家中](../Page/社会主义国家.md "wikilink")，总书记在多数情况下是[党和国家最高领导人的主要头衔](../Page/党和国家最高领导人.md "wikilink")，其地位和权力甚至凌驾于[国家元首和](../Page/国家元首.md "wikilink")[政府首脑](../Page/政府首脑.md "wikilink")。

## 历史

和许多近现代社团组织一样，早期的左翼劳工运动组织大都设有“书记”职位，负责组织的具体运作，例如1860年建立的工联伦敦理事会就设有书记职位。作为日常运作的负责人，书记在组织内扮演至关重要的角色，在组织内的实际影响力可能超过名义上的主席或会长。1864年在伦敦设立的[国际工人协会](../Page/国际工人协会.md "wikilink")（第一国际）也设立了相应的“总书记”（General
Secretary）职位。第一国际的[总书记是常任职位](../Page/总书记.md "wikilink")，负责组织运作，而主席仅在会议召开时推举，因此总书记在组织内有较大的影响力。此后各国的劳工组织、[工党](../Page/工党.md "wikilink")、[社会党](../Page/社会党.md "wikilink")、[共产党](../Page/共产党.md "wikilink")，以及[第二国际](../Page/第二国际.md "wikilink")、[第三国际](../Page/第三国际.md "wikilink")（[共产国际](../Page/共产国际.md "wikilink")）、[社会党国际等大都设有类似的职位](../Page/社会党国际.md "wikilink")，称谓包括“书记”、“党书记”、“总书记”、“第一书记”、“[秘书长](../Page/秘书长.md "wikilink")”等。

## 作为最高领导人的总书记

[JStalin_Secretary_general_CCCP_1942.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JStalin_Secretary_general_CCCP_1942.jpg "fig:JStalin_Secretary_general_CCCP_1942.jpg")\]\]
有些时候，政党本身可能同时设有[主席](../Page/主席.md "wikilink")、[委员长等党魁职务](../Page/委员长.md "wikilink")，此时的总书记更多扮演的是[秘书长的角色](../Page/秘书长.md "wikilink")，承担党务工作。称呼总书记主要是为突出党内的[合议制和](../Page/合议制.md "wikilink")[集体领导](../Page/集体领导.md "wikilink")，不过多数共产党都不设置党主席的职务，总书记实际上扮演政党最高负责人的角色。在共产党领导的[社会主义国家多数为](../Page/社会主义国家.md "wikilink")[一党制的国家](../Page/一党制.md "wikilink")，所以总书记一般也相当于这些国家实际上的[最高领导人](../Page/最高领导人.md "wikilink")。

由于[书记](../Page/书记.md "wikilink")，乃至於总书记，皆只是政党职务，严格意義上不是[国家领导人](../Page/国家领导人.md "wikilink")，由以前到现在有不少[共产国家的总书记会兼任](../Page/共产国家.md "wikilink")[国家元首](../Page/国家元首.md "wikilink")（如[总统](../Page/总统.md "wikilink")、[国家主席](../Page/国家主席.md "wikilink")、[国务委员会主席等](../Page/国务委员会主席.md "wikilink")）或[政府首脑](../Page/政府首脑.md "wikilink")（如[总理](../Page/总理.md "wikilink")、[部长会议主席等](../Page/部长会议主席.md "wikilink")）的职务，以获得代表国家的身份。在[一党执政下](../Page/一党执政.md "wikilink")，[执政党对政府的影响力巨大](../Page/执政党.md "wikilink")，总书记的单独职务也可以直接行使管治国家的权力，甚至拥有高于[国家元首和](../Page/国家元首.md "wikilink")[政府首脑的政治地位](../Page/政府首脑.md "wikilink")。\[1\]为了贯彻“[党指挥枪](../Page/党指挥枪.md "wikilink")”，总书记一般还会兼任最高军事统帅。因此在絕大多數情况下，社会主义国家的执政党负责人就是[党](../Page/党.md "wikilink")、[国家](../Page/国家.md "wikilink")、[政府和](../Page/政府.md "wikilink")[军队的](../Page/军队.md "wikilink")[最高领导者](../Page/党和国家最高领导人.md "wikilink")。

作为[社会主义国家唯一](../Page/社会主义.md "wikilink")[执政党的最高领导人](../Page/执政党.md "wikilink")，总书记职务拥有极大的权力，甚至成为[独裁者](../Page/独裁者.md "wikilink")。[苏联共产党的末任总书记](../Page/苏联共产党.md "wikilink")[戈尔巴乔夫在其回忆录的结语写道](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")：“担任[苏共中央总书记一职时](../Page/苏共中央总书记.md "wikilink")，我拥有的权力可以和[专制](../Page/专制.md "wikilink")[帝王相媲美](../Page/帝王.md "wikilink")。”\[2\]

## 其它职称

「总书记」[英文翻譯為](../Page/英文.md "wikilink")「General Secretary」，而「General
Secretary」於非政黨機構通常譯為「[秘書長](../Page/秘書長.md "wikilink")」或「[總幹事](../Page/總幹事.md "wikilink")」，但為了與政黨職務區分多稱「Secretary-general」。在[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")、[越南一般稱政黨的總書記職務為](../Page/越南.md "wikilink")「書記長」或「總秘書」。

## 非一党执政国家主要政党的总书记（书记、第一书记、秘书长）列表

  - 由于资料繁多，下表未能尽录：

(**粗体者**为现任国家元首或政府首脑。）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>所属国家</p></th>
<th><p>职务名称</p></th>
<th><p>现任领袖</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/社会党_(法国).md" title="wikilink">社会党第一书记</a></p></td>
<td><p>现任为哈勒姆·德兹尔</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/工党_(英国).md" title="wikilink">工党总书记</a></p></td>
<td><p>现任为伊安·麦克尼科</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/德國社會民主黨.md" title="wikilink">社会民主党总书记</a></p></td>
<td><p>现任为凯特丽娜·巴尔利</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/民主党_(义大利).md" title="wikilink">民主党书记</a></p></td>
<td><p>现任为毛里齐奥·马第那</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/澳大利亚工党.md" title="wikilink">工黨全国书记</a></p></td>
<td><p>现任为诺亚·卡洛</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/新西兰工党.md" title="wikilink">工黨总书记</a></p></td>
<td><p>现任为安德鲁·柯顿</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/工党_(爱尔兰).md" title="wikilink">工党总书记</a></p></td>
<td><p>现任为布莱恩·麦克道尔</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/俄罗斯联邦共产党.md" title="wikilink">联邦共產黨第一书记</a></p></td>
<td><p>现任为<a href="../Page/根纳季·安德烈耶维奇·久加诺夫.md" title="wikilink">根纳季·安德烈耶维奇·久加诺夫</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/民主党_(美国).md" title="wikilink">民主党书记</a></p></td>
<td><p>现任为杰生·雷</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/西班牙工人社会党.md" title="wikilink">工人社會黨总书记</a></p></td>
<td><p>现任为<strong><a href="../Page/佩德罗·桑切斯.md" title="wikilink">佩德罗·桑切斯</a></strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/社会党_(葡萄牙).md" title="wikilink">社会党秘书长</a></p></td>
<td><p>现任为<strong><a href="../Page/安东尼奥·科斯塔.md" title="wikilink">安东尼奥·科斯塔</a></strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/民主行动党_(马来西亚).md" title="wikilink">民主行动党秘书长</a></p></td>
<td><p>现任为<a href="../Page/林冠英.md" title="wikilink">林冠英</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/共同民主党.md" title="wikilink">共同民主党秘书长</a></p></td>
<td><p>现任为尹昊重</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 政党国际及国际政党

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>国际组织</p></th>
<th><p>政治组织</p></th>
<th><p>职务名称</p></th>
<th><p>现任领袖</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/社会主义者和民主人士进步联盟.md" title="wikilink">社会主义者和民主人士进步联盟</a></p></td>
<td><p>秘书长</p></td>
<td><p>现任为安娜·哥伦布</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/联合国.md" title="wikilink">联合国</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/联合国秘书长.md" title="wikilink">联合国秘书长</a></p></td>
<td><p>现任为<a href="../Page/安东尼奥·古特雷斯.md" title="wikilink">安东尼奥·古特雷斯</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/社会党国际.md" title="wikilink">社会党国际</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/社会党国际.md" title="wikilink">社会党国际</a></p></td>
<td><p>秘书长</p></td>
<td><p>现任为路易士·阿亚拉</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 一党执政社会主义国家执政党的总书记（第一书记）列表

### 现存

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>肖像</p></th>
<th><p>现任姓名</p></th>
<th><p>职务名称</p></th>
<th><p>任期开始</p></th>
<th><p>其他职称</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>广泛承认的社会主义国家</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xi_Jinping_Sanya2013.jpg" title="fig:Xi_Jinping_Sanya2013.jpg">Xi_Jinping_Sanya2013.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/习近平.md" title="wikilink">习近平</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中国共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中国共产党中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>2012年11月15日起</p></td>
<td><p>中央执行委员会委员长<br />
（1922年-1925年）<br />
<a href="../Page/中国共产党中央委员会主席.md" title="wikilink">中央委员会主席</a><br />
（1945年-1982年）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nguyen_Phu_Trong.jpg" title="fig:Nguyen_Phu_Trong.jpg">Nguyen_Phu_Trong.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阮富仲.md" title="wikilink">阮富仲</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p><a href="../Page/越南共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">越南共产党中央委员会总书记</a><br />
<small>（）</small></p></td>
<td><p>2012年1月8日</p></td>
<td><p>中央委员会主席<br />
（1951年-1969年）<br />
中央委员会第一书记<br />
（1951年-1976年）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Raúl_Castro.JPG" title="fig:Raúl_Castro.JPG">Raúl_Castro.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劳尔·卡斯特罗.md" title="wikilink">劳尔·卡斯特罗</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p><a href="../Page/古巴共产党中央委员会第一书记.md" title="wikilink">古巴共产党中央委员会第一书记</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p>2011年4月19日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bounnhang_Vorachit.JPG" title="fig:Bounnhang_Vorachit.JPG">Bounnhang_Vorachit.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/本揚·沃拉吉.md" title="wikilink">本揚·沃拉吉</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p><a href="../Page/老挝人民革命党中央委员会总书记.md" title="wikilink">老挝人民革命党中央委员会总书记</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p>2016年1月22日<br />
</p></td>
<td><p>中央委员会主席<br />
（1991年-2006年）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>有争议的社会主义国家</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kim_Jong-un_at_the_Workers&#39;_Party_of_Korea_main_building.png" title="fig:Kim_Jong-un_at_the_Workers&#39;_Party_of_Korea_main_building.png">Kim_Jong-un_at_the_Workers'_Party_of_Korea_main_building.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/金正恩.md" title="wikilink">金正恩</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜劳动党委员长.md" title="wikilink">朝鲜劳动党委员长</a><br />
<small></small></p></td>
<td><p>2012年4月11日起担任第一书记<br />
2016年5月9日起就任委员长</p></td>
<td><p>中央委员会委员长<br />
（1946年-1966年）<br />
<a href="../Page/朝鲜劳动党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a><br />
（1966年-2011年）<br />
<a href="../Page/朝鲜劳动党第一书记.md" title="wikilink">第一书记</a><br />
（2012年-2016年）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 过去

  - 由于资料繁多，下表未能尽录：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>肖像</p></th>
<th><p>知名领袖</p></th>
<th><p>职务名称</p></th>
<th><p>职务终结</p></th>
<th><p>所属国家</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RIAN_archive_850809_General_Secretary_of_the_CPSU_CC_M._Gorbachev_(crop).jpg" title="fig:RIAN_archive_850809_General_Secretary_of_the_CPSU_CC_M._Gorbachev_(crop).jpg">RIAN_archive_850809_General_Secretary_of_the_CPSU_CC_M._Gorbachev_(crop).jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/米哈伊尔·戈尔巴乔夫.md" title="wikilink">米哈伊尔·戈尔巴乔夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/苏联共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">苏联共产党中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1991年8月24日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HODŽA_druhá_míza.jpg" title="fig:HODŽA_druhá_míza.jpg">HODŽA_druhá_míza.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/恩维尔·霍查.md" title="wikilink">恩维尔·霍查</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿尔巴尼亚劳动党.md" title="wikilink">阿尔巴尼亚劳动党</a><a href="../Page/阿尔巴尼亚劳动党第一书记.md" title="wikilink">中央委员会第一书记</a></p></td>
<td><p>1991年5月4日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ali_Nasir_Muhammad_as_Prime-Minister_of_PDRY_in_East_Berlin,_1978.png" title="fig:Ali_Nasir_Muhammad_as_Prime-Minister_of_PDRY_in_East_Berlin,_1978.png">Ali_Nasir_Muhammad_as_Prime-Minister_of_PDRY_in_East_Berlin,_1978.png</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿里·纳赛尔.md" title="wikilink">阿里·纳赛尔</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/也门社会党.md" title="wikilink">也门社会党</a><a href="../Page/南也门领导人列表#党总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1990年5月22日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jambyn_Batmönkh.jpg" title="fig:Jambyn_Batmönkh.jpg">Jambyn_Batmönkh.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/姜巴·巴特蒙赫.md" title="wikilink">姜巴·巴特蒙赫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蒙古人民革命党.md" title="wikilink">蒙古人民革命党</a><a href="../Page/蒙古人民党中央委员会主席.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1990年4月10日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Siabar_003.jpg" title="fig:Siabar_003.jpg">Siabar_003.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/穆罕默德·西亚德·巴雷.md" title="wikilink">穆罕默德·西亚德·巴雷</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/索马里革命社会主义党.md" title="wikilink">索马里革命社会主义党</a><a href="../Page/索马里革命社会主义党.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1991年1月27日</p></td>
<td><p><a href="../Page/索马里民主共和国.md" title="wikilink">索马里民主共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mathieu_Kérékou_2006Feb10.JPG" title="fig:Mathieu_Kérékou_2006Feb10.JPG">Mathieu_Kérékou_2006Feb10.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/马蒂厄·克雷库.md" title="wikilink">马蒂厄·克雷库</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/贝宁人民革命党.md" title="wikilink">贝宁人民革命党</a><a href="../Page/贝宁人民革命党.md" title="wikilink">中央委员会主席</a></p></td>
<td><p>1990年3月1日</p></td>
<td><p><a href="../Page/贝宁人民共和国.md" title="wikilink">贝宁人民共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mieczysław_Rakowski.jpg" title="fig:Mieczysław_Rakowski.jpg">Mieczysław_Rakowski.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/米奇斯瓦夫·拉科夫斯基.md" title="wikilink">米奇斯瓦夫·拉科夫斯基</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波兰统一工人党.md" title="wikilink">波兰统一工人党</a><a href="../Page/波兰统一工人党中央委员会第一书记.md" title="wikilink">中央委员会第一书记</a></p></td>
<td><p>1990年1月29日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Petar_Mladenov_1978.jpg" title="fig:Petar_Mladenov_1978.jpg">Petar_Mladenov_1978.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/佩特尔·姆拉德诺夫.md" title="wikilink">佩特尔·姆拉德诺夫</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/保加利亚共产党.md" title="wikilink">保加利亚共产党</a><a href="../Page/保加利亚共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1990年1月15日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nicolae_Ceaușescu.jpg" title="fig:Nicolae_Ceaușescu.jpg">Nicolae_Ceaușescu.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/尼古拉·齐奥塞斯库.md" title="wikilink">尼古拉·齐奥塞斯库</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/罗马尼亚共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">罗马尼亚共产党中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1989年12月22日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gustáv_Husák_-_oříznuto.JPG" title="fig:Gustáv_Husák_-_oříznuto.JPG">Gustáv_Husák_-_oříznuto.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/古斯塔夫·胡萨克.md" title="wikilink">古斯塔夫·胡萨克</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/捷克斯洛伐克共产党.md" title="wikilink">捷克斯洛伐克共产党</a><a href="../Page/捷克斯洛伐克共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1989年12月20日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundesarchiv_Bild_183-1984-0704-400,_Egon_Krenz.jpg" title="fig:Bundesarchiv_Bild_183-1984-0704-400,_Egon_Krenz.jpg">Bundesarchiv_Bild_183-1984-0704-400,_Egon_Krenz.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/埃贡·克伦茨.md" title="wikilink">埃贡·克伦茨</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德国统一社会党.md" title="wikilink">德国统一社会党</a><a href="../Page/德国统一社会党总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1989年12月3日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mengistu_Haile_Mariam_3.jpg" title="fig:Mengistu_Haile_Mariam_3.jpg">Mengistu_Haile_Mariam_3.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/海尔·马里亚姆·门格斯图.md" title="wikilink">海尔·马里亚姆·门格斯图</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/埃塞俄比亚工人党.md" title="wikilink">埃塞俄比亚工人党</a><a href="../Page/埃塞俄比亚工人党.md" title="wikilink">总书记</a></p></td>
<td><p>1991年5月21日</p></td>
<td><p><a href="../Page/埃塞俄比亚人民民主共和国.md" title="wikilink">埃塞俄比亚人民民主共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:János_Kádár_(fototeca.iiccr.ro).jpg" title="fig:János_Kádár_(fototeca.iiccr.ro).jpg">János_Kádár_(fototeca.iiccr.ro).jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卡达尔·亚诺什.md" title="wikilink">卡达尔·亚诺什</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/匈牙利社会主义工人党.md" title="wikilink">匈牙利社会主义工人党</a><a href="../Page/匈牙利社会主义工人党总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1989年10月7日</p></td>
<td><p><a href="../Page/匈牙利人民共和国.md" title="wikilink">匈牙利人民共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Josip_Broz_Tito_uniform_portrait.jpg" title="fig:Josip_Broz_Tito_uniform_portrait.jpg">Josip_Broz_Tito_uniform_portrait.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/约瑟普·布罗兹·铁托.md" title="wikilink">约瑟普·布罗兹·铁托</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/南斯拉夫共产主义者联盟.md" title="wikilink">南斯拉夫共产主义者联盟</a><a href="../Page/南斯拉夫共产主义者联盟.md" title="wikilink">主席团主席</a></p></td>
<td><p>1990年6月30日</p></td>
<td><p><a href="../Page/南斯拉夫社会主义联邦共和国.md" title="wikilink">南斯拉夫社会主义联邦共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PolPot.jpg" title="fig:PolPot.jpg">PolPot.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/波尔布特.md" title="wikilink">波尔布特</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/柬埔寨共产党.md" title="wikilink">柬埔寨共产党中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1981年12月8日</p></td>
<td><p><a href="../Page/民主柬埔寨.md" title="wikilink">民主柬埔寨</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RIAN_archive_12070_Najibullah_giving_decorations.jpg" title="fig:RIAN_archive_12070_Najibullah_giving_decorations.jpg">RIAN_archive_12070_Najibullah_giving_decorations.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/穆罕默德·纳吉布拉.md" title="wikilink">穆罕默德·纳吉布拉</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿富汗人民民主党.md" title="wikilink">阿富汗人民民主党中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>1992年4月16日</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿富汗民主共和国.md" title="wikilink">阿富汗民主共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kim_Il_Sung_Portrait-2.jpg" title="fig:Kim_Il_Sung_Portrait-2.jpg">Kim_Il_Sung_Portrait-2.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/金日成.md" title="wikilink">金日成</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜劳动党中央委员会总书记.md" title="wikilink">朝鲜劳动党中央委员会总书记</a><br />
（<a href="../Page/朝鲜劳动党中央委员会委员长.md" title="wikilink">朝鲜劳动党中央委员会委员长</a>）</p></td>
<td><p>1994年7月8日</p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md" title="wikilink">朝鲜民主主义人民共和国</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kim_Jong_il_Portrait.jpg" title="fig:Kim_Jong_il_Portrait.jpg">Kim_Jong_il_Portrait.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/金正日.md" title="wikilink">金正日</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜劳动党中央委员会总书记.md" title="wikilink">朝鲜劳动党中央委员会总书记</a><br />
（<a href="../Page/朝鲜劳动党永远的总书记.md" title="wikilink">朝鲜劳动党永远的总书记</a>）</p></td>
<td><p>2011年12月17日（实际）<br />
至今（党章）</p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md" title="wikilink">朝鲜民主主义人民共和国</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 通常情況下兼任的职务

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>政党领袖</p></th>
<th><p>政党职务</p></th>
<th><p>国家职务</p></th>
<th><p>军事职务</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国共产党.md" title="wikilink">中国共产党</a><br />
<a href="../Page/中国共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中国共产党中央政治局常委.md" title="wikilink">中国共产党中央政治局常委</a><br />
<a href="../Page/中国共产党中央军事委员会主席.md" title="wikilink">中国共产党中央军事委员会主席</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中华人民共和国主席.md" title="wikilink">中华人民共和国主席</a><br />
<a href="../Page/中华人民共和国中央军事委员会主席.md" title="wikilink">中华人民共和国中央军事委员会主席</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中国共产党中央军事委员会主席.md" title="wikilink">中国共产党中央军事委员会主席</a><br />
<a href="../Page/中华人民共和国中央军事委员会主席.md" title="wikilink">中华人民共和国中央军事委员会主席</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朝鲜劳动党委员长.md" title="wikilink">朝鲜劳动党委员长</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜劳动党中央政治局常委.md" title="wikilink">朝鲜劳动党中央政治局常委</a><br />
<a href="../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会委员长.md" title="wikilink">朝鲜劳动党中央军事委员会委员长</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜国务委员会委员长.md" title="wikilink">朝鲜国务委员会委员长</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朝鲜人民军最高司令官.md" title="wikilink">朝鲜人民军最高司令官</a><br />
<a href="../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会委员长.md" title="wikilink">朝鲜劳动党中央军事委员会委员长</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/越南共产党.md" title="wikilink">越南共产党</a><br />
<a href="../Page/越南共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/越南共产党中央政治局.md" title="wikilink">越南共产党中央政治局委员</a><br />
<a href="../Page/越南共产党中央军事委员会.md" title="wikilink">中央军事委员会书记</a><br />
<a href="../Page/越南共产党中央书记处.md" title="wikilink">越南共产党中央书记处书记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/越南社会主义共和国主席.md" title="wikilink">越南社会主义共和国主席</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/越南共产党中央军事委员会.md" title="wikilink">中央军事委员会书记</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/古巴共产党.md" title="wikilink">古巴共产党</a><br />
<a href="../Page/古巴共产党中央委员会第一书记.md" title="wikilink">中央委员会第一书记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/古巴共产党中央政治局.md" title="wikilink">古巴共产党中央政治局委员</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/古巴国务委员会主席.md" title="wikilink">古巴国务委员会主席</a><br />
<a href="../Page/古巴部长会议主席.md" title="wikilink">古巴部长会议主席</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/古巴革命武装力量.md" title="wikilink">古巴革命武装力量总司令</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/老挝人民革命党.md" title="wikilink">老挝人民革命党</a><br />
<a href="../Page/老挝人民革命党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/老挝人民革命党.md" title="wikilink">老挝人民革命党中央政治局委员</a><br />
党中央国防与治安委员会主席</p></td>
<td><p>以前：<a href="../Page/老挝政府总理.md" title="wikilink">老挝政府总理</a><br />
现在：<a href="../Page/老挝人民民主共和国主席.md" title="wikilink">老挝国家主席</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/苏联共产党.md" title="wikilink">苏联共产党</a><br />
<a href="../Page/苏联共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/苏联共产党中央政治局.md" title="wikilink">苏联共产党中央政治局委员</a></p></td>
<td><p>前期：<a href="../Page/苏联部长会议主席.md" title="wikilink">苏联部长会议主席</a><br />
后期：<a href="../Page/最高苏维埃主席团.md" title="wikilink">最高苏维埃主席团主席</a><br />
末期：<a href="../Page/苏联总统.md" title="wikilink">苏联总统</a></p></td>
<td><p>二战：<a href="../Page/苏联国防委员会.md" title="wikilink">苏联国防委员会主席</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/阿尔巴尼亚劳动党.md" title="wikilink">阿尔巴尼亚劳动党</a><br />
<a href="../Page/阿尔巴尼亚劳动党第一书记.md" title="wikilink">第一书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p>国防委员会主席</p></td>
<td><p>武装力量总司令</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/匈牙利劳动人民党.md" title="wikilink">匈牙利劳动人民党</a><br />
<a href="../Page/中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p>部长会议主席</p></td>
<td><p>武装力量总司令</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/匈牙利社会主义工人党.md" title="wikilink">匈牙利社会主义工人党</a><br />
<a href="../Page/中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p>部长会议主席</p></td>
<td><p>武装力量总司令</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/罗马尼亚共产党.md" title="wikilink">罗马尼亚共产党</a><br />
<a href="../Page/罗马尼亚共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p>前期：国务委员会主席<br />
后期：<a href="../Page/罗马尼亚总统.md" title="wikilink">罗马尼亚总统</a></p></td>
<td><p>武装部队最高统帅<br />
爱国卫队总司令</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/德国统一社会党.md" title="wikilink">德国统一社会党</a><br />
<a href="../Page/德国统一社会党总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p><a href="../Page/东德领导人#国务委员会主席.md" title="wikilink">国务委员会主席</a><br />
国防委员会主席</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/柬埔寨共产党.md" title="wikilink">柬埔寨共产党</a><br />
<a href="../Page/中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p><a href="../Page/柬埔寨政府首脑列表.md" title="wikilink">柬埔寨政府总理</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/民主柬埔寨.md" title="wikilink">民主柬埔寨国民军总司令</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/波兰统一工人党.md" title="wikilink">波兰统一工人党</a><br />
<a href="../Page/波兰统一工人党中央委员会第一书记.md" title="wikilink">中央委员会第一书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p><a href="../Page/波兰总统.md" title="wikilink">波兰人民共和国总统</a><br />
<a href="../Page/波兰.md" title="wikilink">波兰国务委员会主席</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/捷克斯洛伐克共产党.md" title="wikilink">捷克斯洛伐克共产党</a><br />
<a href="../Page/捷克斯洛伐克共产党中央委员会总书记.md" title="wikilink">中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p><a href="../Page/捷克斯洛伐克总统.md" title="wikilink">捷克斯洛伐克社会主义共和国总统</a></p></td>
<td><p>武装力量总司令</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蒙古人民革命党中央委员会总书记.md" title="wikilink">蒙古人民革命党中央委员会总书记</a></p></td>
<td><p>中央政治局委员</p></td>
<td><p><a href="../Page/蒙古人民共和国.md" title="wikilink">蒙古人民共和国</a><a href="../Page/蒙古国总理.md" title="wikilink">部长会议主席</a><br />
<a href="../Page/大人民呼拉尔主席团主席.md" title="wikilink">大人民呼拉尔主席团主席</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/蒙古人民军.md" title="wikilink">蒙古人民军总司令</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 参見

  - [书记](../Page/书记.md "wikilink")
  - [秘书](../Page/秘书.md "wikilink")
  - [秘书长](../Page/秘书长.md "wikilink")
  - [独裁者](../Page/独裁者.md "wikilink")
  - [政党领袖](../Page/政党领袖.md "wikilink")
  - [党和国家最高领导人](../Page/党和国家最高领导人.md "wikilink")

{{-}}

[总书记](../Category/总书记.md "wikilink")
[Category:政党职务](../Category/政党职务.md "wikilink")
[Category:領袖列表](../Category/領袖列表.md "wikilink")

1.  [越南党总书记兼任国家主席提案再受挫](http://www.stnn.cc/global/euro_asia/headline/t20060130_130791.html)
2.  [戈尔巴乔夫与苏联解体](http://www.rongwp.com/8life/book/yanhuang/book6.htm)